\input fo2017
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 7. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Automobil v~koloně}        \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{7}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\thisis{Předmluva: }
Tato úloha má řešitele nenápadně zasvětit do integrálů a derivací. Integrál bych pro tuto úlohu laicky definoval jako
\uv{celkový efekt konkrétně rychlé změny}, derivaci naopak jako \uv{rychlost změny}. V~grafu je
integrál definován jako plocha pod křivkou, derivace jako tečna křivky.

Obě operace jsou k~sobě opačné -- když zderivujeme zintegrovaný výraz, dostaneme původní rovnici. Opačně to téměř platí také,
je ale potřeba zachovat konstantu integrace.

Vždy integrujeme a derivujeme jednu veličinu podle druhé. Veličinu, podle níž pracujeme, zapisujeme za písmeno d.
U~derivace zjišťujeme velikost změny derivované veličiny při nekonečně malé změně derivující veličiny.
Při integraci naopak sčítáme obsahy nekonečně úzkých \uv{sloupečků} v~grafu funkce -- postupně sčítáme plochu, \uv{celkový efekt}.

Pro základní integraci a derivaci výrazů slouží vzorce. Ty můžeme najít v~lepších matematicko-fyzikálních tabulkách.
Mezi základní vzorce patří integrace/derivace polynomů:
$$\eqalign{
\int a  \deriv[x] &= ax + c\cr
\int a+b\deriv[x] &= \int a\deriv[x] + \int b\deriv[x] = ax+bx+c\cr
\int x^n\deriv[x] &= {x^{n+1}\over n+1}+c \cr
{\derivns[a]\over\derivns[x]}     &= 0 \cr
{\derivns[(ax+bx)]\over\derivns[x]} &= {\derivns[(ax)]\over\derivns[x]}+{\derivns[(bx)]\over\derivns[x]} = a + b \cr
{\derivns[x^n]\over\derivns[x]}   &= nx^{n-1}
}$$

Derivovat a integrovat můžeme nejen výrazy, ale také funkce.

Vzorce pro rovnoměrné a rovnoměrně zrychlené/zpomalené pohyby jsou vlastně jen zintegrované základní veličiny.
Pokud tedy přijmeme za fakt, že zrychlení může být i záporné.
$$\eqalignno{
v                &= \int a \deriv[t]                            \cr
v                &= v_0 + a t                                   & \label[rychl] \eqmark \cr
s                &= \int v \deriv[t] = \int v_0 + a t \deriv[t] \cr
s                &= s_0 + v_0 t + {1\over2}a t^2                & \label[draha] \eqmark \cr
}$$


\thisis{Řešení: }

\begitems\style a
* Mám sestrojit graf závislosti rychlosti na čase. Narýsováno jako graf č. 1.
* Mám určit velikost zrychlení $a_1$, $a_2$ a $a_3$ v~jednotlivých úsecích a celkovou dráhu $\sc$.

Na zrychlení se jde celkem jednoduše -- protože se automobil rozjíždí rovnoměrně z~klidu, můžeme si upravit vzorec~\ref[rychl].
Pro celkovou dráhu využijeme na jednotlivých úsecích vzorec~\ref[draha]. Pak úseky sečteme.

$$\eqalign{
a_1 &= {v_1 - v_0 \over t_1} \cr
a_2 &= {v_2 - v_1 \over t_2} \cr
a_3 &= {v_3 - v_2 \over t_3} \cr
}$$
\vfil\break
$$\eqalignno{
\sc &= s_1 + s_2 + s_3 \cr
s_1 &= v_0 t_1 + {1\over2} a_1 t_1^2 \cr
s_1 &= v_0 t_1 + {1\over2} v_1 t_1 - {1\over2} v_0 t_1  \cr
s_1 &= {1\over2} t_1 \cdot (v_0 + v_1) & \label[s1] \eqmark \cr
s_2 &= {1\over2} t_2 \cdot (v_1 + v_2) & \label[s2] \eqmark \cr
s_3 &= {1\over2} t_3 \cdot (v_2 + v_3) & \label[s3] \eqmark \cr
\sc &= {t_1 \cdot (v_0 + v_1) + t_2 \cdot (v_1 + v_2) + t_3 \cdot (v_2 + v_3) \over2}
}$$

Číselné řešení:
$$\eqalign{
a_1 &= \phantom{+}2.4\;\metrseksek\cr
a_2 &= \phantom{+}0.0\;\metrseksek\cr
a_3 &=          - 2.0\;\metrseksek\cr
\sc &= {5\,\sek \cdot (0\;\metrsek + 12\;\metrsek) + 4\,\sek \cdot (12\;\metrsek + 12\;\metrsek) + 6\,\sek \cdot (12\;\metrsek + 0\;\metrsek) \over2} \cr
\sc &= 114\,\metr
}$$

* Mám vytvořit tabulku průběhu ujeté vzdálenosti po 1 sekundě a pak sestavit graf závislosti dráhy na čase.

Pro výpočet budu postupně používat tyto rovnice odvozené ze vzorce \ref[draha] a příslušných zrychlení:
$$\eqalign{
s_{1\phantom{23}} &= {12\;\metrsek \over 2 \cdot 5\,\sek}t^2 \cr
s_{12\phantom{3}} &= 30\,\metr+12\;\metrsek\cdot t \cr
s_{123\phantom{}} &= 78\,\metr + 12\;\metrsek\cdot t - {12\;\metrsek \over 2\cdot6\,\sek} t^2 \cr
}$$

\bgroup
\newbox\mystrutbox
\setbox\mystrutbox=\hbox{\vrule height10pt depth3pt width0pt}
\def\mystrut{\relax\ifmmode\copy\mystrutbox\else\unhcopy\mystrutbox\fi}
\def\tabiteml{\qquad}
\def\tabitemr{\qquad}
\medskip
\centerline{
\table{|m|m|}{\crl
\displaystyle{t\mystrut\over\sek\mystrut} & \displaystyle{s\mystrut\over\metr\mystrut} \hskip2pt\crl
 0 &   0.0 \cr
 1 &   1.2 \cr
 2 &   4.8 \cr
 3 &  10.8 \cr
 4 &  19.2 \cr
 5 &  30.0 \cr
 6 &  42.0 \cr
 7 &  54.0 \cr
 8 &  66.0 \cr
 9 &  78.0 \cr
10 &  89.0 \cr
11 &  98.0 \cr
12 & 105.0 \cr
13 & 110.0 \cr
14 & 113.0 \cr
15 & 114.0 \crl
}}
\medskip
\egroup

Graf jsem sestrojil jako graf č. 2.

* Mám v~časech $\ta = 3.3\,\sek$ a $\tb = 12.8\,\sek$ sestrojit tečny ke grafu 2. Pak mám vypočítat směrnice tečen -- $\vag$ a $\vbg$.
Také mám v~těchto časech vypočítat velikost rychlostí matematicky -- $\va$ a $\vb$. Nakonec mám porovnat výsledky.

Z~grafu vypočtu směrnici takto:
$$\eqalign{
\vag &= {\Dsa\over\Dta}\cr
\vbg &= {\Dsb\over\Dtb}\cr
}$$

Matematicky rychlosti spočítáme pomocí \ref[rychl] a příslušných zrychlení na úsecích.

$$\eqalign{
\va &= {v_1 - v_0 \over t_1} \cdot \ta \cr
\vb &= v_2 + {\tb-t_1-t_2 \over t_3} \cdot (v_3 - v_2) \cr
\va &= {3.3\,\sek \over 5\,\sek} \cdot 12\;\metrsek \cr
\vb &= 12\;\metrsek - {12.8\,\sek - 5\,\sek - 4\,\sek \over 6\,\sek} \cdot 12\;\metrsek \cr
\va &= 7.92\;\metrsek \cr
\vb &= 4.4\;\metrsek
}$$

Odečet z~narýsovaného grafu:
$$\eqalign{
\Dsa &= 79.3\,\metr\cr
\Dta &= 10.0\,\sek\cr
\Dsb &= 44.7\,\metr\cr
\Dtb &= 10.0\,\sek\cr
\vag &= 7.93\;\metrsek\cr
\vbg &= 4.47\;\metrsek\cr
}$$

Mezi matematickým výpočtem a odečtem z~grafu je v~prvním případě rozdíl pouze $0.01\;\metrsek$, v~druhém $0.07\;\metrsek$.
Dalo by se tedy říct, že jsem experimentem potvrdil, že směrnice tečny křivky v~nějakém bodě odpovídá její derivaci v~tomto bodě.
Z~grafů je zároveň celkem dobře vidět integrál -- rychlost versus dráha.
\enditems

\vfil\break
\headline={\hss}
\footline={\hss}
\margins/1 a4 (1,1,0.8,0)cm

\centerline{\inspic graf1.jpg }
\vfil\break

\margins/1 a4 (1,1,0.8,0)cm
\centerline{\inspic graf2.jpg }
\vfil\break
%\inspic graf2.png

\bye
